%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

\documentclass{hogent-article}

\addbibresource{voorstel.bib}

\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}

\academicyear{2025-2026}

\title{Proof of concept: De update automatiseren van Angular versie 16 naar versie 20 in de applicaties van een end-to-end kredietdienstverlener.}

\author{Wauters Sander}
\email{sander.wauters@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
% \supervisor[Co-promotor]{S. Beekman (Synalco, \href{mailto:sigrid.beekman@synalco.be}{sigrid.beekman@synalco.be})}

\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Angular, Static code analysis, Automatisatie}

\begin{document}

\begin{abstract}

% Wat is het thema?
Een applicatie updaten naar een nieuwe versie van een softwareframework kan veel tijd in beslag nemen, zeker als de applicatie meerdere versies achterloopt.
Hetzelfde updateproces vervolgens herhalen over meerdere applicaties zorgt ervoor dat de onderhoudstijd snel toeneemt.
% Wat is de onderzoeksvraag?
Het doel van dit onderzoek is om de update van het Angular-webframework van versie 16 naar versie 20 in meerdere applicaties te automatiseren, met als doel de onderhoudstijd voor de ontwikkelaars te verlagen.
% Wat is het probleem? 
Framework updates kunnen de performantie en veiligheid van de applicatie verbeteren.
Het is daarom belangrijk om deze tijdig uit te voeren.
Deze updates zijn niet altijd even simpel om toe te passen, zeker als deze gepaard gaan met veranderingen aan de broncode van de applicatie.
In grotere broncodes neemt het proces om alle veranderingen systematisch aan te brengen veel tijd in beslag.
% Wat gaat er gebeuren in dit onderzoek?
Dit onderzoek start met het maken van een oplijsting van alle nodige aanpassingen tussen Angular versie 16 en versie 20.
Vervolgens worden de verschillende manieren om aanpassingen automatisch uit te voeren onderzocht.
% Hoe gaat het onderzoek uitgevoerd worden?
Op basis hiervan wordt een proof of concept ontwikkeld die het updateproces zal automatiseren waar mogelijk.
Deze proof of concept wordt eerst getest in een gecontroleerde omgeving en vervolgens op een reële applicatie van een bedrijf.
% Wat is denk je dat het resultaat is van het onderzoek?
De effectiviteit wordt beoordeeld aan de hand van het aantal nodige veranderingen die het automatisatieproces correct kan opsporen en uitvoeren ten opzichte van het totaal aantal uit te voeren aanpassingen.
Dit onderzoek verwacht dat het 65\% van alle nodige veranderingen kan automatiseren.
% Wat hebben we aan het resultaat?
Het automatisatieproces zal naar verwachting de nodige tijd om de applicaties te updaten verminderen.

\end{abstract}

\tableofcontents

\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
